\section*{Remerciements}
\thispagestyle{empty}

Je remercie dans un premier temps mon promoteur Guillaume Lobet pour son encadrement durant la réalisation de ce mémoire.
Les nombreux ajustements qu'il m'a permis de faire, tant dans le choix du sujet du mémoire que dans sa réalisation m'ont permis de construire un travail librement.
Merci également pour son aide pour la récupération des échantillons racinaires, son aide dans la rédaction et de m'avoir fourni tous ces articles qui ont été nécessaires pour documenter mes recherches.
\newline

Merci à Renauld et Marc pour leur aide dans les expériences en serres.
Plus précisément, Renauld pour le "tuto rhizotron" et tous ses conseils pour la réalisation des expériences en rhizotron et Marc pour m'avoir assisté dans cette lutte face aux champignons dans les rhizotrons.
\newline

Merci à Guy Foucart pour avoir accepté de faire partie du jury évaluant ce travail.
Merci à lui également pour avoir fourni les graines de sorgho des variétés testées et pour son aide pour l'obtention des échantillons de fin de culture en champs.
\newline

Je remercie aussi Xavier Draye, autre membre de ce jury, pour avoir accepté d'en faire partie et pour ses réflexions et ses conseils vis-à-vis des problèmes de champignons en Rhizotron.
\newline

Plus globalement, je remercie tous les membres des serres et du groupe PEPA avec qui j'ai pu parler, demander conseil, ... durant l'année. 
Les conditions dans lesquelles j'ai pu faire mes expériences étaient agréables et idéales.
\newline

Finalement, je remercie ma famille pour le soutien apporté durant la réalisation de ce mémoire.
Et d'autant plus ma mère pour sa relecture en fin de travail.